{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 33,
   "metadata": {
    "collapsed": false
   },
   "outputs": [
    {
     "name": "stdout",
     "output_type": "stream",
     "text": [
      "\n",
      "a) El determinante de la matriz de coeficientes es= -69\n",
      "b)\n",
      "    La solución para X1= 0.985507\n",
      "    La solución para X2= 1.463768\n",
      "    La solución para X3= 0.913043\n",
      "\n",
      "c) Usando Gauss Simple con Pivoteo Parcial:\n",
      "\n",
      "    X1 = 0.985507\n",
      "    X2 = 1.463768\n",
      "    X3 = 0.913043\n",
      "\n",
      "d) Verificacion Gauss:\n",
      "\n",
      "    Satisface la primera ecuacion\n",
      "    Satisface la segunda ecuacion\n",
      "    Satisface la tercera ecuacion\n",
      "\n",
      "Verificacion Cramer:\n",
      "\n",
      "    El valor sustituido satisface la ecuacion #1. El resultado es=2\n",
      "    El valor sustituido satisface la ecuacion #2. El resultado es=3\n",
      "    El valor sustituido satisface la ecuacion #3. El resultado es=2\n"
     ]
    }
   ],
   "source": [
    "#9.10 Dado el sistema siguiente de ecuaciones –3x2 + 7x3 = 2 x1 + 2x2 – x3 = 3 5x1 – 2x2 = 2 a) Calcule el determinante. \n",
    "#b) Use la regla de Cramer para encontrar cuáles son los valores de las x. c) Emplee la eliminación de Gauss con pivoteo parcial para obtener cuáles serían los valores de las x. \n",
    "#d) Sustituya sus resultados en las ecuaciones originales para efectos de comprobación.\n",
    "#a) Determinante\n",
    "mtr=[[0.0, -3.0, 7.0], [1.0, 2.0, -1.0], [5.0, -2.0, 0.0]]\n",
    "solucion=[2.0, 3.0, 2.0]\n",
    "\n",
    "det=(mtr[0][0]*(mtr[1][1]*mtr[2][2]-mtr[1][2]*mtr[2][1]))-(mtr[0][1]*(mtr[1][0]*mtr[2][2]-mtr[1][2]*mtr[2][0]))+(mtr[0][2]*(mtr[1][0]*mtr[2][1]-mtr[1][1]*mtr[2][0]))\n",
    "print \"\\na) El determinante de la matriz de coeficientes es= %d\"%det \n",
    "\n",
    "d1=(solucion[0]*(mtr[1][1]*mtr[2][2]-mtr[1][2]*mtr[2][1]))-(solucion[1]*(mtr[0][1]*mtr[2][2]-mtr[2][1]*mtr[0][2]))+(solucion[2]*(mtr[0][1]*mtr[1][2]-mtr[1][1]*mtr[0][2]))\n",
    "\n",
    "d2=-1*(solucion[0]*(mtr[1][0]*mtr[2][2]-mtr[2][0]*mtr[1][2]))+(solucion[1]*(mtr[0][0]*mtr[2][2]-mtr[2][0]*mtr[0][2]))-(solucion[2]*(mtr[0][0]*mtr[1][2]-mtr[1][0]*mtr[0][2]))\n",
    "\n",
    "d3=(solucion[0]*(mtr[1][0]*mtr[2][1]-mtr[2][0]*mtr[1][1]))-(solucion[1]*(mtr[0][0]*mtr[2][1]-mtr[2][0]*mtr[0][1]))+(solucion[2]*(mtr[0][0]*mtr[1][1]-mtr[1][0]*mtr[0][1]))\n",
    "\n",
    "x1=d1/det\n",
    "x2=d2/det\n",
    "x3=d3/det\n",
    "\n",
    "print \"b)\\n    La solución para X1= %f\"%x1\n",
    "print \"    La solución para X2= %f\"%x2\n",
    "print \"    La solución para X3= %f\"%x3\n",
    "\n",
    "mtrGJ,b,x,n,det,factor,tol,s,er = [[0.0, -3.0, 7.0], [1.0, 2.0, -1.0], [5.0, -2.0, 0.0]],[2.0, 3.0, 2.0],[],3,1.0,0.0,0.0,[],0.0\n",
    "\n",
    "for z in range(0,n):\n",
    "    x.append(n*0.0)\n",
    "    s.append(n*0.0)\n",
    "        \n",
    "def eliminar(mtrGJ,s,n,b,tol,er):\n",
    "    for k in range(0,n):\n",
    "        pivot(mtrGJ,b,s,n,k)\n",
    "        if (abs(mtrGJ[k][k]/s[k])<tol):\n",
    "            er=-1\n",
    "        for i in range(k+1,n):\n",
    "            factor = mtrGJ[i][k]/mtrGJ[k][k]\n",
    "            for j in range (k+1,n):\n",
    "                mtrGJ[i][j]=mtrGJ[i][j]-factor*mtrGJ[k][j]\n",
    "            b[i]=b[i]-factor*b[k]\n",
    "    \n",
    "    if (abs(mtrGJ[k][k]/s[k])<tol):\n",
    "        er=-1\n",
    "        \n",
    "def pivotear(mtrGJ,b,s,n,k):\n",
    "    p,k=0,0\n",
    "    p=k\n",
    "    big = abs(mtrGJ[k][k]/s[k])\n",
    "    for i in range(k+1,n):\n",
    "        dummy = abs(mtrGJ[i][k]/s[i])\n",
    "        if (dummy>big):\n",
    "            big=dummy\n",
    "            p=i\n",
    "    if (p!=k):\n",
    "        for j in range(k,n):\n",
    "            dummy=mtrGJ[p][j]\n",
    "            mtrGJ[p][j]=mtrGJ[k][j]\n",
    "            mtrGJ[k][j]=dummy\n",
    "        dummy=b[p]\n",
    "        b[p]=b[k]\n",
    "        b[k]=dummy\n",
    "        dummy=s[p]\n",
    "        s[p]=s[k]\n",
    "        s[k]=dummy\n",
    "    \n",
    "print (\"\\nc) Usando Gauss Simple con Pivoteo Parcial:\\n\")\n",
    "def sustituir(mtrGJ,n,b,x):\n",
    "    x[n-1]=b[n-1]/mtrGJ[n-1][n-1]\n",
    "    i=n-1\n",
    "    while (i>=0):\n",
    "        suma = 0\n",
    "        for j in range(i+1,n):\n",
    "            suma=suma+x[j]*mtrGJ[i][j]\n",
    "        x[i]=(b[i]-suma)/mtrGJ[i][i]\n",
    "        i -= 1\n",
    "    for i in range(0,n):\n",
    "        k=i+1\n",
    "        print \"    X%d = %f\"%(k,x[i])\n",
    "\n",
    "def gauss(mtrGJ,b,n,x,tol,er):\n",
    "    for i in range(0,n):\n",
    "        s[i]=abs(mtrGJ[i][1])\n",
    "        for j in range(1,n):\n",
    "            if (abs(mtrGJ[i][j])>s[i]):\n",
    "                s[i]=abs(mtr[i][j])\n",
    "    eliminar(mtrGJ,s,n,b,tol,er)\n",
    "    if (er!=-1):\n",
    "        sustituir(mtrGJ,n,b,x)\n",
    "\n",
    "\n",
    "def verificar():\n",
    "    print (\"\\nd) Verificacion Gauss:\\n\")\n",
    "    xA,xB,xC = x[0],x[1],x[2]\n",
    "    ecuacionA=-3*xB+7*xC\n",
    "    ecuacionB=xA+2*xB-xC\n",
    "    ecuacionC=5*xA-2*xB\n",
    "    if (round(ecuacionA)==2):\n",
    "        print (\"    Satisface la primera ecuacion\")\n",
    "    if(round(ecuacionB)==3):\n",
    "        print (\"    Satisface la segunda ecuacion\")\n",
    "    if(round(ecuacionC)==2):\n",
    "        print (\"    Satisface la tercera ecuacion\")\n",
    "        \n",
    "gauss(mtrGJ,b,n,x,tol,er)\n",
    "verificar()\n",
    "\n",
    "ecuacion1=-3*x2+7*x3\n",
    "ecuacion2=x1+2*x2-x3\n",
    "ecuacion3=5*x1-2*x2\n",
    "\n",
    "print (\"\\nVerificacion Cramer:\\n\")\n",
    "if(ecuacion1==solucion[0]):\n",
    "    print \"    El valor sustituido satisface la ecuacion #1. El resultado es=%d\"%ecuacion1\n",
    "if(ecuacion2==solucion[1]):\n",
    "    print \"    El valor sustituido satisface la ecuacion #2. El resultado es=%d\"%ecuacion2\n",
    "if(round(ecuacion3,1)==solucion[2]):\n",
    "    print \"    El valor sustituido satisface la ecuacion #3. El resultado es=%d\"%ecuacion3"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {
    "collapsed": true
   },
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 2",
   "language": "python",
   "name": "python2"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 2
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython2",
   "version": "2.7.11"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 0
}
